\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
    \subsection{Aspekte der klassischen (Wellen-)Mechanik}
        \subsubsection{Schallwellen}
            % -> stehende Wellen
            % -> Resonanz
            Als Schallwelle bezeichnen wir die lineaere Ausbreitung einer Störung in einem Medium. Dies bedeutet die periodische Abstandsänderung der Teilchen in diesem. Sie kann durch periodisch schwingende Funktionen dargestellt werden, wie beispielsweise die Funktion 
            \[
                A(x) = A_0\cdot \cos(\omega\cdot x) = A_0\cdot\Re\Big({\exp}\big(\cmath\cdot\omega\cdot x\big)\Big).
            \]
            Dabei ist aus physikalischer Sicht $A_0\in\R$ die Maximalamplitude und $\omega$ die Kreisfrequenz \cite[p.199]{nolting1}. Die Funktion entspring der im folgenden Kapitel diskutierten Schwingungsdifferentialgleichung. 

        \subsubsection{Harmonischer Oszillator}
            % -> Amplitudenfunktion
            Der \emph{harmonische Oszillator} ist ein Modell einer Schwingung mit Rückstellkraft. Die Bewegungsgleichung lautet
            \[
                \Bigl(\dv{t}\Bigr)^2x(t) + \omega^2\cdot x(t) = 0
            \]
            (aus \cite[p.307]{nolting51}) und liefert als DGP zweiter Ordnung das Fundamentalsystem $\{\exp(\pm\omega\cdot t)\}$, wobei $k$ die Eigenwerte der Matrix $A$ mit charakteristischem Polynom $\chi_A(X) = X^2 + \omega^2$ zum linearen DGP erster Ordnung
            \[
                u'(t) = \begin{pmatrix}
                    0 & 1\\
                    -\omega^2 & 0
                \end{pmatrix}\cdot u(t),\quad u(t):=(x(t), x'(t))^T
            \]
            darstellen. Als Linearkombination dieser Fundamentalösungen stellt sich 
            \[
                x(t) = c_1\cdot\exp(\omega\cdot t) + c_2\cdot\exp(-\omega\cdot t)   
            \]
            als \emph{allgemeine Lösung} heraus. Um später besser auf diese Struktur referenzieren zu können, definieren wir durch Umstellen eine charakterisierende Funktion $k$ der Form
            \[
                \R\times(\R\to\R)\ni(E,V)\mapsto k_{E,V}:=\fdef{\frac{\cmath}{\hbar}\cdot\sqrt{2m\cdot(E - V(x))}}{x\in\R}
            \] 
            für in $\R\to\R$ befindliche Potentiale $V$ und Energien $E\in\R$. Da die Lösungen Exponentialfunktionen sind und die Funktionsauswertungen $k(E,V)(x)$ als Vorfaktoren im Argument auftreten, können sie einer physikalischen Anschauung der \emph{Kreisfrequenz} $\omega$ durch eine Transformation $k\mapsto k\cdot\cmath$ unterzogen werden. Dabei ist der Imeginärteil unserer charakterisierenden Funktion gerade der Betrag des Wellenvektors $k$ und mit der Transformation die Dispersionsrelation begründet. 
            
            Übertragen auf die Oszillatorgleichung finden wir mit $E:=\omega^2$ und $V:=0\mapsto 0$ als Nullabbildung die Form
            \[
                \Bbra{\dv{t}}^2x(t) = -\omega^2\cdot x(t) :\iff D^2x(t) = -E\cdot x(t) :\iff D^2x(t) = T\cdot k_{\omega^2,0_{\R\to\R}}(t)^2\cdot x(t),
            \]
            wobei wir hier den Korrekturterm $T:=\hbar^2/(2m)$ einführen mussten. Für die Schrödinger Eigenwertgleichung gewinnen wir mit dieser Formulierung jedoch eine bessere Übersicht über die Struktur der Lösungen.

    \subsection{Aspekte der Quantenmechanik}
        Die allgemeine Form des zeitunabhängigen Schrödinger Eigenwertproblems ist für eine quadratintegrierbare, zweifach differenzierbare Funktion $\psi$ auf einer Teilmenge des Sobolevraum $H^2(\R)$ auf $\R$ gegeben durch
        \[
            H(\psi) := \frac{P^2(\psi)}{2m} + V(Q)(\psi) = E\cdot\psi,
        \]
        mit dem Impulsoperator $\psi\mapsto P(\psi):=\bigl(-\cmath\hbar\cdot\dv{x}\psi(x)\bigr)_{x\in\R}$ und dem Ortsoperator $\psi\mapsto Q(\psi):=\bigl(\psi(x)\cdot x\bigr)_{x\in\R}$. Die reelle Zahl $E\in\sigma_P(H)$ im Punktspektrum von $H$ ist dabei die Energiebeschreibung des Systems. Um die Zustände und zugehörigen Eigenwerte besser zu klassifizieren, führt man die \emph{Quantenzahlen} in Kombination mit der \emph{Diracnotation} ein. Dabei stellt die erste Quantenzahl, auch \emph{Hauptquantenzahl} $n\in\N$ genannt, das Grundgerüst und entscheidet über die zulässigen Wertmengen der \emph{Drehimpulsquantenzahl} $l$ und der \emph{magnetischen Quantenzahl} $m_l$. Erstere stammt aus $\{0,..,n-1\}$, letztere aus $\{-l + n:n\in\N_0\}\cap[-l,l]$. Unter verschiedenen Effekten und Kopplungen erweitert sich das System auf die \emph{Spinquantenzahl} $s\in\{\pm 1/2\}$ und zugehörige \emph{magnetische Spinquantenzahl} $m_s\in\{-s + n:n\in\N_0\}\cap[-s,s]$ bzw. die \emph{Gesamtdrehimpulsquantenzahl} $j\in\{\abs{l-s} + n:n\in\N_0\}\cap[0,\abs{l+s}]$ und zugehörige \emph{magnetische Gesamtdrehimpulsquantenzahl} $m_j\in\{-j + n:n\in\N_0\}\cap[-j,j]$. Für Mehrelektronensysteme summiert man die Drehimpuls- und Spinquantenzahlen der einzelnen Elektronen zu $L$ und $S$ auf und definiert ferner die \emph{Kernspinquantenzahl} $I$ als Summe der Spinquantenzahlen der Nukleonen \cite{wiki:Quantenzahl}.

        Die Diracnotation stellt eine Abzählung einer Orthonormalbasis des betrachteten Hilbertraumes $\mcH$ dar und ordnet den Quantenzahlen entsprechende Eigenvektoren zu. Beispielsweise wird ohne Spinbetrachtung die Form $\ket{n,l,m_l}$ als Eigenvektor zu $H\ket{n,l,m_l} = E_{n,l,m_l}\cdot\ket{n,l,m_l}$ aufgefasst \cite[p.48f]{git:IK4T}.


    \subsection{Quantenmechanische Potentialmodelle}
        \subsubsection{Das freie Teilchen}
            % -> Schrödingergleichung
            Das Problem des freien Teilchen betrachtet den Fall $V:=0_{\R\to\R}$, also die Nullabbildung als Potential. Das Teilchen ist aus physikalischer Perspektive also im \emph{potentialfreien Raum}. Damit reduziert sich das zeitunabhängige Schrödinger Eigenwertproblem auf die Form 
            \[
                H^\textit{frei}(\psi):= \frac{P^2(x)}{2m} = E\cdot\psi(x).
            \]
            Die Lösungsstruktur bleibt analog zum harmonischen Oszillator jedoch erhalten: Wir erhalten als Koeffizienten der Exponentialargumente zu einem Energieeigenwert $E$ die Form 
            \[
                k_{E,0} := k_{E,0_{\R\to\R}}(0) = \frac{\cmath}{\hbar}\cdot\sqrt{2\cdot m\cdot E}. 
            \]
            Die Nullauswertung ist dabei beliebig gewählt, da das Bild von $k_{E,0_{\R\to\R}}$ eine einelementige Menge ist. Nach harmonischer Oszillator Manier lässt sich nun ein DGP erster Ordnung definieren und die Eigenwerte der Transformationsmatrix $A$ bestimmen:
            \[
                u'(x) = \begin{pmatrix}
                    0 & 1\\
                    k_{E,0}^2 & 0
                \end{pmatrix}\cdot u(x),\quad u(x):=(\psi(x), \psi'(x))^T.
            \]
            Es ergibt sich somit $\chi_A(X) = X^2 - k_{E,0}^2$ und damit die Eigenwerte $\{\pm k_{E,0}\}$, welche wieder als Exponentialargumente des Fundamentalsystems $\{\exp(k_{E,0}\cdot x), \exp(-k_{E,0}\cdot x)\}$ auffassbar sind. Die allgemeine Lösung ist somit wieder eine Linearkombination mit Koordinaten $c\in\R^2$ \cite[p.28f,p.38ff]{git:IK4T,junk:Ana3}.
            

        \subsubsection{Stückweise konstante Potentiale}
            % -> Erweiterung der Schrödingergleichung um ein Potential
            Die Schrödinger Eigenwertgleichung besitzt noch einen bisher nicht ausgespielten Freiheitsgrad des Potentials. Auf einer stückweise konstanten Potentialfunktion $V:\R\to\R$ mit Abschnitten $\R_{<a},[a,b],\R{>b}$ mit $a<b\in\R$ lassen sich die jeweiligen charakterisierenden Funktionen aufstellen und Lösungen der resultierenden Formen 
            \[
                D^2\psi(x) = k_{E,V_{<a}}^2\cdot\psi(x),\quad D^2\psi(x) = k_{E,V_{[a,b]}}^2\cdot\psi(x),\quad D^2\psi(x) = k_{E,V_{>b}}^2\cdot\psi(x)
            \] 
            nach obigem Schema konstruieren. Dabei sind $V_{<a}:=V(a - 1)$, $V_{[a,b]}:=V((a + b) / 2)$ und $V_{>b}:=V(b + 1)$ die jeweiligen Auswertungen der Potentialfunktion in ihren Bereichen. Als Lösung auf der ganzen Menge $\R$ schlagen wir nun eine Verklebung der linearkombinierten Fundamentalösungen jeweiliger Abschnitte vor. Sie besitzt für die Koordinatenmatrix $c\in\R^{3\times 2}$ zum gegebenen Eigenwert $E\in\R$ die Form 
            \[
                \varphi_\lambda(x) := \begin{cases}
                    c_{1,1}\cdot \exp(k_{E,V_{<a}}\cdot x) + c_{1,2}\cdot \exp(-k_{E,V_{<a}}\cdot x), & x \in\R_{<a} \\
                    c_{2,1}\cdot \exp(k_{E,V_{[a,b]}}\cdot x) + c_{2,2}\cdot \exp(-k_{E,V_{[a,b]}}\cdot x), & x \in[a,b] \\
                    c_{3,1}\cdot \exp(k_{E,V_{>b}}\cdot x) + c_{3,2}\cdot \exp(-k_{E,V_{>b}}\cdot x), & x \in\R_{>b}
                \end{cases}.
            \]
            Im eigentlichen Lösungsbegriff ist zweifache Differenzierbarkeit des Vorschlags $\varphi$ nötig, wodurch unbedingte Stetigkeit an $\varphi$ und $\varphi'$ gefordert wird. Die Stetigkeit an den kritischen Punkten $a$ und $b$ liefern bereits zwei Bedingungsgleichungen 
            \[
                \lim\varphi(A) = \varphi(\lim\, A),\qquad \lim\varphi(B) = \varphi(\lim\, B),
            \]
            für Folgen $A,B:\N\to\R$ mit $\lim A = a$ und $\lim B = b$. 
            
            Für die Ableitung des Vorschlags verwenden wir eine andere Stetigkeitscharakterisierung über Integration in einer Kugel $B_{r}(a)$ bzw. $B_{r}(b)$ für Radien $r\in(0,(b-a)/2)$ um die kritischen Punkte unter Verwendung des Schrödiger Eigenwertproblems. Es ergibt sich dann unter geforderter (gleichmäßiger) Stetigkeit die Existenz einer stetigen Stammfunktion zu $\varphi$, genannt $\Phi$. Die Integrationsmethode liefert für die linke Seite per Hauptsatz gerade 
            \[
                \int_{B_r(x_0)}\varphi''(t)\;dt = \varphi'(x_0 + r) - \varphi'(x_0 - r),\qquad x_0\in\{a,b\}.
            \]
            Die rechte Seite liefert die Form
            \[
                -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\nbra{\int_{B_r(x_0)}\lambda\cdot\varphi - V\cdot\varphi} = -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\nbra{\lambda\cdot\int_{B_r(x_0)}\varphi - \int_{B_r(x_0)}V\cdot\varphi}.
            \]
            Der entscheidene Part ist nun das Verhalten von $\int_{B_r(x_0)}V\cdot \varphi$, da hier die Definition von $V$ explizit eine Rolle spielt. Da es sich hier nicht um ein Punktpotential handeln soll (mehr dazu später), können wir eine Integralzerlegung auf die Halbkugeln $(x_0-r,x_0)$ und $(x_0,x_0+r)$ vornehmen. Für diese Bereiche ist die Definition von $V$ konstant, sodaß wir die Werte durch $V_{(x_0-r,x_0)}$ bzw. $V_{(x_0,x_0+r)}$ festhalten und linear aus dem Integral herausziehen können. Unter Verwendung der Stammfunktion $\Phi$ ergibt sich dann insgesamt
            \begin{multline*}
                -\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\Bigl(\lambda\cdot\bigl(\Phi(x_0 + r) - \Phi(x_0 - r)\bigr) \\
                - V_{(x_0-r,x_0)}\cdot\bigl(\Phi(x_0) - \Phi(x_0 - r)\bigr) - V_{(x_0,x_0+r)}\cdot\bigl(\Phi(x_0 + r) - \Phi(x_0)\bigr)\Bigr) = 0.
            \end{multline*}
            Die Stetigkeit von $\Phi$ sorgt nun insgesamt für die Gleichheit zu Null, sodaß wir die Stetigkeitsbedingung aus $\int_{B_r(x_0)}\varphi''(t)\;dt = 0$ ernten können. 

            Das Punktpotential der Form $V(x) = V_0\cdot\delta_{y}(x)$ mit $V_0\in\R$ und $y\in\R$ ist ein Spezialfall mit leicht verschiedenem Vorgehen: Man kann hier das Integral $\int_{B_r(y)}$ nicht wie oben aufteilen, sondern verwendet stattdessen die Definition des Punktmaßes und geht von $\int_{B_r(y)}V\cdot\varphi\;\uplamnda$ zu $\int_{B_r(y)}V\cdot\varphi\;\delta_y := V_0\cdot\varphi(y)$ über (wie legal das ganze ist, birgt mir bis heute Schleier). Dadurch ergibt sich eine Nicht-Null Bedingung für die Stetigkeit von $\varphi'$ an der Stelle $y$ der Form $\varphi'(y + r) - \varphi'(y - r) = -2m/\hbar^2\cdot (V_0\cdot\varphi(y))$ \cite{git:IK4T}. 

        \subsubsection{Radiale Potentiale am Beispiel des Wasserstoffatoms}
            Das Wasserstoffatom stellt durch sein radialsymmetrisches Coulombpotential für die Elementarladung $e$, die Permittivität des Vakuums $\epsilon_0$ und den Abstand $r$ vom Kern mit Ladung $e$ als 
            \[
                V:=\Bigl(\frac{e^2}{4\pi\epsilon_0\cdot r}\Bigr)_{r\in\R}
            \]
            ein Beispiel eines kontinuierlichen stückweise konstanten Potentials auf Kugelflächen $\partial B_r(0)\subseteq\R^3$ dar. Zur Lösung des Problems betrachtet man einen sehr viel schwereren Kern relativ zum Elektron, was physikalisch wegen $m_e\ll m_p$ plausibel ist. Dadurch lässt sich der Kern als stationär approximieren und eine Zerlegung der beschreibenden Wellenfunktion $\psi_{n,l,m_l}$ mit den Quantenzahlen $n,l,m_l$ ($n$ Hauptquantenzahl in $\N$, $l$ Drehimpulsquantenzahl in $\{0,..,n-1\}$ und $m_l$ magnetische Quantenzahl in $\{-l + n:n\in\N_0\}\cap[-l,l]$) in eine radiale und eine winkelabhängige Komponente vornehmen. Dies ist unter der Wahl des Kugelkoordinatensystems durch Transformation $f_K:\R^3\to\R^3$ mit $f_K(x) := \bigl(\dabs{x}{2}, \arccos(x_3/\dabs{x}_2), \arctan(x_2/x_1)\bigr)$ möglich. Hierdurch wird $\hat\psi_{n,l,m_l}:=\psi_{n,l,m_l}\circ f_K^{-1}$ in Kugelkoordinatendarstellung durch die sogenannte \emph{Kugelflächenfunktion} $(l,m_l)\mapsto Y(l,m_l)$ und die \emph{Radialfunktion} $(n,l)\mapsto R(n,l)$ im Produkt für einen Argumentvektor $(r,\vartheta,\varphi)\in\R_{>0}\times(-\pi,\pi)\times(0,\pi)$ zerlegt:
            \[
                \hat\psi_{n,l,m_l}(r,\vartheta,\varphi) = R_{n,l}(r)\cdot Y_{l,m_l}(\vartheta,\varphi).
            \]
            Dabei sind die Kugelflächenfunktionen bzw. die Radialfunktionen Lösungen eigenständiger Differentialgleichungen und selbst von komplizierter Form. Wir wollen hier nur kurz auf ihre Strukturen eingehen. Durch Ausführung der Verkettung mit der Kugelkoordinatentransformation $f_K$ erhält man aus dem originalen DGP der Form $\nabla^2 f(x) = 0$ (auch als Laplacegleichung bekannt) die additive Zerlegung
            \[
                d^2(f\circ f_K^{-1})(x)(1_{\R^3}) = d^2(f\circ f_K^{-1})(x)(1,0,0) + \frac{1}{r^2}\cdot d^2(f\circ f_K^{-1})(x)(0,1,1),
            \]
            wobei die Ableitungsdarstellung $d^2 f(x)(h)$ die zweifache Ableitung der Funktion $f$ an der Argumentstelle $x\in\Def(f)$ in Richtung $h\in\R^3$ mit $x+h\in\Def(f)$. Wir haben also anschaulich einen Anteil $\nabla^2_r f(x):=d^2(f\circ f_K^{-1})(x)(1,0,0)$ in \emph{radialer} und einen Anteil $\nabla^2_{\vartheta,\varphi} f(x):=d^2(f\circ f_K^{-1})(x)(0,1,1)$ in \emph{winkelabhängiger} Richtung. Durch Produktansatz lässt sich dann die jeweils nicht betrachtete Funktion linear aus der Ableitung herausziehen und zu der Form 
            \[
                \frac{r^2\cdot \nabla^2_r R_{n,l}(x)}{R_{n,l}(x)} + \frac{\nabla^2_{\vartheta,\varphi} Y_{l,m_l}(x)}{Y_{l,m_l}(x)} = 0
            \]
            bringen. Hier wählt man durch die Forderung der Unabhängigkeit der Argumente voneinander die Gleichheit der Summanden zu $l\cdot (l + 1)$ in weiser technischer Voraussicht. Daraus resultieren dann die funktionsdefinierenden DGPs
            \[
                \nabla^2_r R_{n,l}(x) = \frac{l\cdot (l + 1)}{r^2}\cdot R_{n,l}(x),\qquad \nabla^2_{\vartheta,\varphi} Y_{l,m_l}(x) = -l\cdot (l + 1)\cdot Y_{l,m_l}(x).
            \]
            \begin{shaded}
                \noindent Für den Radialteil ergibt sich dann eine Lösung der Form
                \[
                    (n,l)\mapsto R_{n,l}(r) := \sqrt{
                        \biggl(\frac{\rho_n(r)}{r}\biggr)^3\cdot\frac{(n - l - 1)!}{2\cdot n\cdot (n + l)!}
                    }\cdot\exp(-\frac{\rho_n(r)}{2})\cdot\rho_n(r)^l\cdot \bigl(L_{n - l - 1}\circ\rho_n\bigr)^{2\cdot l + 1},
                \]
                wobei $a_0:=\hbar^2/(m_e\cdot e^2)$ den sogenannten \emph{Bohrschen Radius}, $\rho_n:=\bigl(2\cdot r/(n\cdot a_0)\bigr)$ eine Hilfsfunktion und $L_{n - l - 1}$ das \emph{Laguerrepolynom} bezeichnet. Die Laguerrepolynome sind dabei selbst Resultate des \emph{laguerreschen DGPs} $t\cdot u''(t) + (1-t)\cdot u'(t) + n\cdot u(t) = 0$ und durch $L_n(t) := \sum_{k\in\{0,..,n\}}\text{bin}(n,k)\cdot(-1)^k\cdot x^k/k!$ mit bin als Binomialkoeffizienten explizit gegeben. 

                Andererseits ist der Winkelteil des DGPs lösbar durch die Kugelflächenfunktionen der Form
                \[
                    Y_{l,m_l}(\vartheta,\varphi) := \sqrt{\frac{(2\cdot l + 1)\cdot (l - m_l)!}{4\cdot\pi\cdot (l + m_l)!}}\cdot P_{l,m_l}(\cos(\vartheta))\cdot\exp(\cmath\cdot m_l\cdot\varphi),
                \]
                wobei $P_{l,m_l}$ selbst die $m_l$-ten Ableitungen der Legendrepolynome, gestaucht durch $x\mapsto (-1)^{m_l}\cdot(1-x^2)^{{m_l}/2}$ sind. Die Legendrepolynome sind wiederum Lösungen des \emph{legendreschen DGPs} $(1-t^2)\cdot u''(t) - 2\cdot t\cdot u'(t) + l\cdot (l + 1)\cdot u(t) = 0$ und gegeben durch die explizite Form $P_l(t) := \sum_{k\in\{0,..,\lfloor l/2\rfloor\}}(-1)^k\cdot(2l - 2k)!/\bigl((l - k)!\cdot (l - 2k)!\cdot k!\cdot 2^l\bigr)\cdot t^{l-2k}$ unter $\lfloor\cdot\rfloor$ als Abrundungsfunktion \cite{wiki:Laguerrepolynome,wiki:Kugelflaechenfunktionen,wiki:zugeordneteLegendrepolynome,wiki:Legendrepolynome,wiki:BohrRadius,git:IK4T}.
            \end{shaded}
            Zu der Entartung (Begriffsdefinition aus \cite[p.159]{demtröder51}) des Wasserstoffatoms ohne Spinbetrachtung können wir über den Blick auf die Definition der Quantenzahlen $n,l,m_l$ auf die Anzahl der Eigenvektoren zu einem Eigenwert $E\in\sigma_P(H)$ schließen. Ist ein $n\in\N$ gegeben, so haben wir für $l$ gerade $\text{card}([n-1]_0) = n$ Möglichkeiten\footnote{Die Notation $[n-1]_0$ bedeutet hier den Einbezug der Null, also die Menge $\{0,1,\dots,n-1\}$.}. Für jede dieser Möglichkeiten ergibt sich die Menge $\{-l+n:n\in\N\}\cap[-l,l]$, aus welcher die Zahl $m_l$ gewählt werden kann. Für diese ergibt sich die Kardinalität $2\cdot l + 1$. Durch Summierung über alle $l$ Varianten ergibt sich dann der Entartungsgrad als 
            \[
                n\mapsto \sum_{l\in[n-1]_0}(2\cdot l + 1) = \sum_{l\in[n-1]_0}2\cdot l + \sum_{l\in[n-1]_0}1 = n\cdot (n - 1) + n = n^2.
            \]
            
        \subsubsection{Periodisch radiale Potentiale am Beispiel kristallinier Festkörper}
            Als Charakteristikum des kristallinen Festkörpers betrachten wir in einem festen Abstand $d$ befindliche Kerne mit Ladung $e$ auf periodischen Gittern. Das Potential hat hier nun eine auf dem Coulombpotential aufbauende Form mit periodischer Argumentverschiebung $\Phi_m:x\mapsto x + \sum_{i\in[3]}d\cdot m_i\cdot \underline e_i$ durch den Gittervektor $m\in\Z^3$ in der Standardbasis $\underline e$ des $\R^3$. Dadurch ergibt sich ein Gitterpotential der Form
            \[
                V^\textit{Gitter}(x):= \sum_{m\in\Z^3}(V\circ\Phi_m)(x) = \sum_{m\in\Z^3}\frac{e^2}{4\pi\epsilon_0\cdot\dabs{\Phi_m(x)}{2}}.
            \]
            Die Lösung des mit diesem Potential verbundenen Hamiltonoperators mithilfe der präsentierten Methode der Radial- und Winkelzerlegung wird hier jedoch bereits an ihrer impliziten Voraussetzung eines einzigen Pols scheitern. Findet man jedoch beispielsweise durch numerische Lösung die Eigenvektoren und Eigenwerte, so definiert man (Existenz vorausgesetzt) die \emph{Energiebänder} als diejenigen Abschnitte (oder auch reellen Intervalle), aus welchen die Eigenwerte stammen. Intervalle, welche aus nicht-Eigenwerten bestehen, werden als Bandlücken bezeichnet, die Gesamtheit beider stellt die \emph{Bandstruktur} dar \cite{wiki:ElectronicBandStructure}.


        \subsubsection*{Wasserstoffmoleküle}
            % -> Molekülorbitale
            % -> Energieniveaus
            Bei dem konkreteren Problem des Dihydrogens \chemfig{H-H} haben wir es mit einem System von zwei Protonen $p^+$ und zwei Elektronen $e^-$ zutun. Unter der Verwendung der Information $m_{e^-}\ll m_{p^+}$ können wir das Problem jedoch vereinfachen auf ein Zweielektronenproblem. Sind $R_1,R_2\in\R^3$ die Ortsvektoren der Protonen $p_1^+$ und $p_2^+$, sowie $r_{1,1},r_{2,2}\in\R^3$ die Orte der zugeordneten Elektronen $e_1^-\to p_1^+$ und $e_2^-\to p_2^+$, so ergibt sich das Potential 
            \[
                V^{\textit{H}_2}(x) := \frac{e^2}{4\pi\epsilon_0}\cdot\bigg(
                    \frac{1}{\dabs{x - R_1}{2}} + \frac{1}{\dabs{x - R_2}{2}} - \frac{1}{\dabs{x - r_{1,1}}{2}} - \frac{1}{\dabs{x - r_{2,2}}{2}}
                \bigg).
            \]
            Durch die Kombination der Hamiltonoperatoren $H_i:=P_i^2/(2\cdot m_i) + V_i(Q)$ der einzelnen Teilchen erfolgt ebenfalls additiv die Definition
            \[
                H^{\textit{H}_2} := \sum_{i\in[4]}\frac{P_i^2}{2\cdot m_i} + V^{\textit{H}_2}(Q) \approx \frac{1}{2\cdot m_{e^-}}\cdot\Big(P_{e_1^-}^2 + P_{e_2^-}^2\Big) + V^{\textit{H}_2}(Q).
            \]
            Da $H$ selbst symmetrisch bezüglich der Elektronen ist und keine Spinbetrachtung erfolgt, können wir die Lösung $\psi$ aufteilen in $\psi = \varphi\cdot\ket{s,m_s}$, wobei $\ket{s,m_s}$ gerade für Spineinhalbteilchen gegeben ist durch die Kopplungen $S = 1$ und $S = 0$ mit $S:=\sum_{i\in[2]}s_i$ und unter Betrachtung der Quantenzahldefinitionsmengen die vier möglichen Spinzustände $\ket{0,0}$ bzw. $\ket{1,-1}$, $\ket{1,0}$ und $\ket{1,1}$ lauten. Sie sind dabei durch die Einzelspinzustände $\ket{\uparrow,1}$, $\ket{\downarrow,1}$ bzw. $\ket{\uparrow,2}$, $\ket{\downarrow,2}$ in der Form 
            \begin{alignat*}{3}
                \ket{0,0} &= \frac{1}{\sqrt{2}}\cdot\big(\ket{\uparrow,1}\cdot\ket{\downarrow,2} - \ket{\downarrow,1}\cdot\ket{\uparrow,2}\big),\quad&& \ket{1,-1} &&= \ket{\downarrow,1}\cdot\ket{\downarrow,2},\\
                & && \ket{1,0} &&= \frac{1}{\sqrt{2}}\cdot\big(\ket{\uparrow,1}\cdot\ket{\downarrow,2} + \ket{\downarrow,1}\cdot\ket{\uparrow,2}\big),\\
                & && \ket{1,1} &&= \ket{\uparrow,1}\cdot\ket{\uparrow,2}
            \end{alignat*}
            durch \emph{antisymmetrische} bzw. \emph{symmetrische} Wellenfunktionen zusammengesetzt sind und das \emph{Singulett} bzw. \emph{Tripplett} bilden. Letzterer ist dadurch symmetrisch bezüglich der Elektronenvertauschung. Bei der Zusammensetzung zu der Wellenfunktion $\psi$ mit unserem obigen Ansatz müssen wir die Symmetriebedingung an $\psi$ beachten. Sie soll antisymmetrischer Natur sein, sodaß wir für den bereits antisymmetrischen Spinanteil $\ket{0,0}$ eine symmetrische Faktorfunktion $\varphi^\textit{sym}$ fordern. Andererseits sind die Tripplettzustände symmetrisch, sodaß für diese eine antisymmetrische Faktorfunktion $\varphi^\textit{anti}$ gefordert ist. Somit gilt für $m\in\{-1,0,1\}$ allgemein
            \[
                \psi = \varphi^\textit{sym}\cdot\ket{0,0},\qquad \psi = \varphi^\textit{anti}\cdot\ket{1,m}.
            \]
            Unter verschiedenen Näherungen wie der Inkaufnahme Polarer Zustände, d.i. der Aufenthalt von beiden Elektronen an einem Proton, und der Approximation eines eigentlich als unendlich geforderten Abstandes $\dabs{R_a - R_b}{2}$ durch einen endlichen Wert im Zuge des \emph{Heitler-London-Verfahrens} können wir die Eigenwerte $E_1,E_2$ aus den entsprechenden Wasserstoffatomen und ihren Hamiltonoperatoren $H_1^\textit{H}$ und $H_2^\textit{H}$ zu den Eigenvektoren $\varphi_1,\varphi_2$ exportieren. Durch (anti)-symmetrische Linearkombination
            \[
                \varphi_\pm := \frac{1}{2}\cdot\Big(\varphi_1\cdot\varphi_2\pm\varphi_2\cdot\varphi_1\Big)
            \]
            lässt sich die Systemenergie abschätzen zu $E_\pm = \langle\varphi_\pm|H^{\textit{H}_2}|\varphi_\pm\rangle/\braket{\varphi_\pm}{\varphi_\pm}$. 

            \begin{shaded}
                Interessiert man sich nun besonders für die Abschätzung der Grundzustandsenergie des Wasserstoffmolekülmodells, so liegt es an der Abschätzung von Zähler und Nenner des Energiebruchs. Beginnend bei dem Nenner, können wir einen Ausdruck über das \emph{Überlappungsintegral} als Maß der Überlappung zweier beliebiger Wellenfunktionen für $\phi_\mu,\phi_\nu$ als Zustände definieren durch $S_{\mu,\nu}:=\scpr{\phi_\mu}{\phi_\nu}$. Damit folgt für unsere Zustände $\varphi_\pm$ der Ausdruck $(1\pm S_{1,2})/2$. 

                Der Zähler ist in seiner Berechnung umfangreicher. Wir werden die Details hier auslassen und auf die Definition des \emph{Austauschintegrals} $A_{1,2}$ bzw. des \emph{Coulomb-Integrals} $C_{1,2}$ in die Literatur verweisen \cite[p.301]{nolting51}. In der Gesamtheit ergibt sich als Abschätzung
                \[
                    E_\pm\approx E_1 + E_2 + \frac{C_{1,2}\pm A_{1,2}}{1\pm \abs{L_{1,2}}^2}.
                \]
            \end{shaded}
            Relevante Resultate der Untersuchungen sind nun die Energieungleichung $E_+ < E_-$ für $E_+$ als Singulett- und $E_-$ als Tripplettenergie und der Fund eines \emph{energetisch günstigsten}, \underline{endlichen} Abstandes $R_{1,2}^{(0)}$ im Singulett \cite[p.297-302]{nolting51}. Dies liefert konkret die Erklärung der chenimschen Bindung des Dihydrogens! 
    
\end{document}